美國會議員表明重推香港人權與民主法案：制裁打壓自由官員

《逃犯條例》修訂激起國際社會反彈，多個國家相繼發聲，甚至揚言將取消與香港的移交逃犯協議。美國國會及行政當局中國委員會（CECC）今晚舉行聽證會，委員會前任聯席主席、現任委員Chris Smith在會上表明重推「香港人權與民主法案」（Hong Kong Human Rights and Democracy Act），懲罰打壓香港自由的內地和香港官員。出席聽證會的李柱銘警告，俗稱「送中惡法」的逃犯移交修訂一旦通過，全球在港的外國人將成為北京的潛在人質，中共在香港的「綁架」行為將會合法化，香港再非「安全港」。

記者 梁穎妍 王心義 美國華盛頓傳真
美國國會及行政當局中國委員會（Congressional-Executive Commission on China）於香港時間今晚10時召開聽證會，Chris Smith發言指，近日香港政府提出逃犯條例的修訂，激發數以萬計的市民上街反對修訂，他特別指出送中惡法的可怕之處：「中國政府經常以刑事司法系統，來壓制政治異見者。」他因此與其他國會議員，決定重推《香港人權與民主法案》。

他表示，法案是要針對打壓香港基本自由的中國內地或香港官員，向他們採取「懲罰性措施」，尤其在「銅鑼灣書店」事件中幾名需要負責的官員。他又提醒，美國和國際社會在未來數周和數月內，一定要警惕中國政府企圖削弱香港高度自治的企圖，又指中美關係有眾多範疇，但香港的前途問題不能被忽略。他認為，北京不斷攻擊香港的民主、人權，對香港作為經濟、國際貿易和投資樞紐，構成威脅：「自由世界不能容許香港走上北京的極權和一黨專政之路。」

出席聽證會的前基本法草委、民主黨創黨主席李柱銘在聽證會以「香港再無安全港」為題發言，指出香港如英國、加拿大、美國一樣，多年來沒有與內地達成引渡協議，是因為內地的司法系統不符國際水平，而香港一直是中共混亂中的安全港，但恐怕修例後再非如此：「北京視引渡為政治工具，不是法律問題⋯⋯內地富豪肖建華、銅鑼灣書店5人失蹤，這些人被擄走，是因為香港與中國沒有引渡協議。」

李柱銘呼籲，若美國和其他世界各地的政府，不及時迫使北京和香港政府撤回修例，港府將在7月強行通過修例，「移交逃犯的修訂將會把綁架合法化，更會摧殘香港這個自由城市。」他指，美國在這個修訂下利益尤關，因為有8.5萬名美國人於香港生活和工作，也有1,300間美國公司在港營運，北京可用「莫須有」的罪名引渡美國人回內地，從而套取公司生意的機密、軟件和知識產權等資料。他提醒，美國雖然與中國沒有引渡協議，但如今香港即將與內地建立引渡機制：「這意味着在香港居住的美國人或者訪港的美國人，可以在內地被囚禁。」他又指，移交逃犯的條例修訂一旦通過，在港的美國與其他外國人，將會成為北京政治議程下的潛在人質。

香港眾志主席羅冠聰亦在聽證會上呼籲美國要為香港發聲，指出美國利益如何在今次修訂中受損，建議美國日後在與北京的會面商談過程中，應表明若中方違反對港人的承諾，便要承擔經濟後果。他希望美國國會議員能把人權問題，成為美國對港政策問題的核心，他亦期望今次的《香港人權與民主法案》能獲得更多支持。

做了記者35年的前記協主席麥燕庭在聽證會上指，移交逃犯的修訂將威脅傳媒，令媒體「收聲」，令記者、編輯更容易受到北京壓力所影響，破壞香港作為全球資訊樞紐的地位。麥指，報道內地敏感新聞的香港記者，日後不能再視香港為安全港，因為修例後，內地政府可以引渡該名記者回內地：「這自然令到報道內地的新聞的質量下降，更會令到出色的新聞工作者離開，到一個不會被中國引渡的地方。」她呼籲美國和其他國家促請港府撤回修例。

《香港人權與民主法案》最早是由民主共和兩黨議員，於2014年佔中運動後期提出，要求更新美國在1992年訂立的《香港政策法》，以監察香港的人權和政制發展；法案規定，對香港書商和記者進行監控、綁架、拘留和逼供，以及壓制香港基本自由權利的人士，包括官員，都應受到美國政府制裁，包括凍結在美資產和拒絕入境，而因為參與爭取普選的非暴力示威而遭到逮捕或拘禁，美國政府不得因此對他們拒發簽證，以維護他們的權利。

亮劍